\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}
\chapter*{Conclusion}
Le présent rapport est le résultat de notre stage effectué dans le cadre de la réalisation de notre projet de fin d’études de Licence en Architecture Logicielle au sein de l’ONG EtriLabs. Au cours de ce stage de six (6) mois, nous avons pu mettre en pratique nos connaissances théoriques acquises durant notre formation.
\\Notre projet de fin d’année avait donc pour but de mettre en place une plateforme communautaire de découverte d’expérience et de location à court terme d’appartement ou de parties d’appartement entre particuliers.
\\Nous avons, tout d’abord, entamé notre étude par l’analyse qui est une étape cruciale et nécessaire pour comprendre le problème et les plateformes déjà existantes, puis par la définition des principaux acteurs et l’identification des besoins. Elle nous a permis la conception d’une architecture de base stable. Enfin, nous avons procédé au choix justifié des technologies avant de passer à l’implémentation, qui nous a permis de développer ces applications en tenant compte de l’architecture matérielle, de l’environnement logiciel et des contraintes techniques de l’entreprise.
\\De ce qui précède, il est difficile de prétendre avoir eu une solution idéale. Toutefois, nous espérons avoir répondu tant soi peu à notre problématique. Cependant, nous sommes conscients des améliorations à faire. Nous avons prévu de travailler sur des algorithmes de compression de données afin d’améliorer les temps d’échanges sur des connexions à faibles débits. Aussi, pour la messagerie instantanée nous prévoyons d'implémenter des algorithmes d'intelligence artificielle afin de proposer de façon optimale aux visiteurs le logement parfait pour eux.
\\Nous sommes riches d’un patrimoine historique extraordinaire dont nous pouvons être fiers. Ce patrimoine doit nous permettre de développer le tourisme, un secteur capteur d’emplois et capable de faire rayonner le Bénin dans le monde. Enfin, nous avons un capital humain de grande réputation avec de nombreux Béninois qui se distinguent dans le monde entier.